%\documentclass[11pt]{article} %指定文档的类型和基本格式。这里选择了article类，字体大小为11磅。
\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{amsmath,textcomp,amssymb,geometry,graphicx,enumerate} %加载了一些宏包，这些宏包提供了额外的功能和格式设定，例如数学符号、文本特殊符号、排版布局等。

\usepackage{listings}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{mdframed}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{xeCJK} % Added for Chinese support
%\setCJKmainfont{SimSum} % Set the Chinese font, you can change it to any font you have


%\def\Name{zilong}
\def\Name{王子隆}  % Your name 定义了一个名为\Name的变量，它的内容是"PUT SOMETHING HERE"。通常这个变量会在文档中被调用以插入相应的信息。
\def\SID{2221411126}  % Your student ID number 定义了一个名为\SID的变量，它的内容也是"PUT SOMETHING HERE"。
\def\Lab{1} % Number of Lab 定义了一个名为\Lab的变量，它的内容是"n"，表示编号。
\def\Session{Autumn 2023} %定义了一个名为\Session的变量，它的内容是"Autumn 2023"，表示学期。
\def\Class{计算机2204}

\title{DS--Autumn 2023 --- Laboratory report} %设置了文档的标题，包括课程名、学期和作业编号。
\author{\Name, 学号 \SID, 班级 \Class} %设置了文档的作者信息，使用了之前定义的\Name和\SID变量。
\markboth{DS--\Session\  Lab  \Name}{DS--\Session\ Lab  \Name} %设置了页眉的内容。
\pagestyle{myheadings} %设置了页眉的内容。
\date{\today} %清空了默认的日期显示。

\newenvironment{qparts}{\begin{enumerate}[{(}a{)}]}{\end{enumerate}} %定义了一个新的环境qparts，用于创建带有小括号标记的题目部分。
%\def\endSolutionsmark{$\mathcal{X} \mathcal{I} \mathcal{U} $} %定义了证明结束标记为一个方框符号。
\newenvironment{Solutions}{\par{\bf Solutions}:}%{\endSolutionsmark\smallskip} %定义了一个新的环境Solutions，用于书写数学证明。


\lstdefinestyle{javastyle}{ %%定义了一个样式mystyle，指定了Java语言，设定了代码的基本样式、注释样式、关键词样式等等
    language=Java,
    basicstyle=\ttfamily\small, % 设置代码字体为大一些
    commentstyle=\color{OliveGreen},
    keywordstyle=\color{RoyalBlue},
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    numbers=left,
    frame=single,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    tabsize=4
}

\lstdefinestyle{cppstyle}{
    language=C++,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    commentstyle=\color{OliveGreen},
    keywordstyle=\color{RoyalBlue},
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    numbers=left,
    frame=single,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    tabsize=4
}
\definecolor{lightgray}{RGB}{240,240,240}  % 自定义淡灰色

\newmdenv[linecolor=black,linewidth=1pt,backgroundcolor=lightgray]{exampleframe}

\textheight=9in
\textwidth=6.5in
\topmargin=-.75in
\oddsidemargin=0.25in
\evensidemargin=0.25in %设置了页面的尺寸和边距。



\begin{document}
\maketitle

%Collaborators: PUT SOMETHING HERE (LIST OF YOUR COLLABORATORS, OR WRITE NONE)

\section*{lab1. 背包问题}
\subsection*{题目}
\begin{abstract}
    %Abstract goes here...
    \textbf{1.问题描述}


    假设有一个能装入总体积为T的背包和n件体积分别为$w_1,w_2,$…$w_n$的物品，能否从n件物品中挑选若干件恰好装满背包，
    即使$w_1+w_2+$…$+w_m=T$，要求找出所有满足上述条件的解。 
   
    例如：当$T=10$，各件物品的体积{1,8,4,3,5,2}时，可找到下列4组解：

    (1,4,3,2)     (1,4,5)     (8,2)     (3,5,2)。

    \textbf{2.实现提示}


    可利用回溯法的设计思想来解决背包问题。
    首先，将物品排成一列，然后，顺序选取物品装入背包，若已选取第i件物品后未满，
    则继续选取第i+1件，若该件物品“太大”不能装入，则弃之，继续选取下一件，直至背包装满为止。

    如果在剩余的物品中找不到合适的物品以填满背包，则说明“刚刚”装入的物品“不合适”，应将它取出“弃之一边”，
    继续再从“它之后”的物品中选取，如此重复，直到求得满足条件的解，或者无解。

\end{abstract}

\subsection*{算法思想}


    面对对象的思想写了两个数据结构，\textbf{SeqStack}和\textbf{Stuff}，
    \textbf{SeqStack} 用于栈操作，\textbf{Stuff} 用于表示具有大小和价值的物品。
    \textbf{packup} 函数使用栈来跟踪所选物品及其累积体积。
    \textbf{main} 函数接受输入的物品数量、大小和目标体积。
    
\textbf{大致算法：}
    \begin{enumerate}
        \item 初始化栈，从第一个物品开始，将物品信息压入栈中。
        \item 在循环中进行回溯：
          \begin{itemize}
            \item 如果当前体积等于背包容量，输出解。
            \item 如果当前体积大于背包容量，回退上一个选择点。
            \item 如果当前物品已经是最后一个物品，回退上一个选择点。
            \item 否则，尝试选择下一个物品。
          \end{itemize}
        \item 重复步骤2，直到栈为空。
      \end{enumerate}



\subsection*{输入输出数据集}
\textbf{IO样例}
\begin{exampleframe}
\textbf{Input:}
\begin{verbatim}
    Enter the number of items: 6
    Enter the size of each item: 1 8 4 3 5 2
    Enter the target volume T: 10
\end{verbatim}
\textbf{Output:}
\begin{verbatim}
    Possible solution that the sum is 10:
    (1,4,3,2)
    (1,4,5)
    (8,2)
    (3,5,2)
    end! 
\end{verbatim}
\textbf{Input:}
\begin{verbatim}
    Enter the number of items: 6 
    Enter the size of each item: 1 8 4 3 5 2 
    Enter the target volume T: 11
\end{verbatim}
\textbf{Output:}
\begin{verbatim}
    Possible solution that the sum is 11:
    (1,8,2)
    (1,3,5,2)
    (8,3)
    (4,5,2)
    end!
\end{verbatim}
\end{exampleframe}
    
\subsection*{时间空间复杂度}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|r|r|} \hline
        Method & Time & Space \\\hline
        \textbf{packup} & $O(2^n)$ & $O(n)$ \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\textbf{时间复杂度分析：}

由于使用了回溯法，时间复杂度主要受到尝试的次数的影响。设物品数量为$n$，背包容量为$T$，最坏情况下，每个物品都有两种选择（选择或不选择），所以时间复杂度为$O(2^n)$。在每次尝试中，都要将当前选择保存在栈中，因此每次尝试的时间复杂度为$O(1)$。

总体而言，时间复杂度为$O(2^n)$。

\textbf{空间复杂度分析：}

1. \textbf{栈的空间复杂度：} 栈的最大深度取决于物品的数量$n$，最差情况下每个物品都被选择或不选择，因此栈的最大深度为$n$。栈的空间复杂度为$O(n)$。

2. \textbf{Stuff数组的空间复杂度：} 存储物品信息的数组在最差情况下需要存储$n$个物品的信息，每个物品信息包括体积和大小，因此空间复杂度为$O(n)$。

综上所述，总体空间复杂度为$O(n)$。




\subsection*{优化分析}

\paragraph*{动态规划}
背包问题是一个NP-hard问题，回溯法可能在问题规模较大时效率较低。可以考虑使用动态规划来解决该问题。

与回溯法不同，动态规划具有自底向上的求解思路，通过保存子问题的解，避免了重复计算，从而提高效率。

\textbf{动态规划算法：}

1. \textbf{定义状态：} 设 \texttt{dp[i][j]} 表示在前 \texttt{i} 个物品中，体积为 \texttt{j} 的情况下，可以获得的最大价值。

2. \textbf{状态转移方程：} 对于第 \texttt{i} 个物品，可以选择装入背包或者不装入背包。状态转移方程为：

   \[
   \texttt{dp[i][j]} = \max(\texttt{dp[i-1][j]}, \texttt{dp[i-1][j-w[i]] + v[i]})
   \]

   其中，\texttt{w[i]} 表示第 \texttt{i} 个物品的体积，\texttt{v[i]} 表示第 \texttt{i} 个物品的价值。

3. \textbf{初始化：} 初始化 \texttt{dp} 数组，当没有物品或者背包容量为0时，\texttt{dp} 的值均为0。

4. \textbf{遍历计算：} 从前往后遍历物品，依次计算 \texttt{dp} 数组的值。

5. \textbf{结果：} 最终结果存储在 \texttt{dp[n][T]} 中，其中 \texttt{n} 为物品的数量，\texttt{T} 为背包的容量。

\textbf{时间复杂度：}

动态规划的时间复杂度为 $O(nT)$，其中 \texttt{n} 为物品数量，\texttt{T} 为背包容量。

\textbf{空间复杂度：}

动态规划的空间复杂度为 $O(nT)$，需要存储一个二维数组来保存中间状态。这是一种以空间换时间的策略，对于规模较大的问题，通常是值得的。




\newpage
\section*{lab2. 农夫过河问题}
\subsection*{题目}
\begin{abstract}
    %Abstract goes here...
 
    \textbf{1.问题描述}

    一个农夫带着一只狼、一只羊和一棵白菜，身处河的南岸。他要把这些东西全部运到北岸。
    他面前只有一条小船，船只能容下他和一件物品，另外只有农夫才能撑船。
    如果农夫在场，则狼不能吃羊，羊不能吃白菜，否则狼会吃羊，羊会吃白菜，
    所以农夫不能留下羊和白菜自己离开，也不能留下狼和羊自己离开，而狼不吃白菜。

    请求出农夫将所有的东西运过河的方案。

    \textbf{2.实现提示}

    求解这个问题的简单方法是一步一步进行试探，每一步搜索所有可能的选择，
    对前一步合适的选择后再考虑下一步的各种方案。
    要模拟农夫过河问题，首先需要对问题中的每个角色的位置进行描述。
    可用4位二进制数顺序分别表示农夫、狼、白菜和羊的位置。
    用0表在南岸，1表示在北岸。例如，整数5 (0101)表示农夫和白菜在南岸，而狼和羊在北岸。

    现在问题变成：从初始的状态二进制0000(全部在河的南岸)出发，
    寻找一种全部由安全状态构成的状态序列，
    它以二进制1111(全部到达河的北岸)为最终目标。
    总状态共16种(0000到1111)，(或者看成16个顶点的有向图)
    可采用广度优先或深度优先的搜索策略——得到从0000到1111的安全路径。

    以广度优先为例：整数队列---逐层存放下一步可能的安全状态；
    Visited[16]数组标记该状态是否已访问过，若访问过，则记录前驱状态值——安全路径。
    最终的过河方案应用汉字显示出每一步的两岸状态。
\end{abstract}


\subsection*{算法思想}


    使用二进制数表示每个状态，其中每一位代表农夫、狼、白菜和羊的位置。

    \textbf{isValidMove}函数检查两个状态之间是否存在有效移动。
    对两二进制数做异或运算，可以获得移动的二进制表示，有效移动分为四种状态
    1000--8  1100--12  1010--10  1001--9。

    \textbf{isSafe}函数检查状态是否安全。如果农夫在场，则狼不能吃羊，羊不能吃白菜，否则狼会吃羊，羊会吃白菜，
    故 0011 0101 0111 1000 1010 1100 不存在。
    不违反问题规则地构建图，即将安全且有有效移动的状态连接起来。

    使用广度优先搜索遍历图，找到从初始状态到目标状态的路径。
    
\textbf{BFS大致算法：}
    \begin{enumerate}
        \item 将目标状态（北岸1111）加入队列，并标记为已访问。
        \item 循环：
        \begin{itemize}
            \item 从队列中取出当前节点（状态）。
            \item 遍历当前节点的邻接节点，即通过合法移动可以到达的状态。
            \item 如果邻接节点未访问，将其加入队列，并标记为已访问，同时记录前驱节点。
            \item 当队列为空或者找到起始节点时，结束循环。
         \end{itemize}
        \item 从起始节点开始，按照前驱节点逆向还原路径，直至到达目标节点。
      \end{enumerate}




\subsection*{输入输出数据集}

\textbf{IO样例}
\begin{exampleframe}

\textbf{Adjacency List:}
\begin{verbatim}
Adjacency List:
Vertex 0: (9, 1)
Vertex 1: (9, 1) (11, 1) (13, 1)
Vertex 2: (11, 1) (14, 1)
Vertex 3:
Vertex 4: (13, 1) (14, 1)
Vertex 5:
Vertex 6: (14, 1) (15, 1)
Vertex 7:
Vertex 8:
Vertex 9: (0, 1) (1, 1)
Vertex 10:
Vertex 11: (1, 1) (2, 1)
Vertex 12:
Vertex 13: (1, 1) (4, 1) 
Vertex 14: (2, 1) (4, 1) (6, 1)
Vertex 15: (6, 1)
\end{verbatim}
\textbf{Output:}
\begin{verbatim}
Solution Path:
(0000)->(1001)->(0001)->(1011)->(0010)->(1110)->(0110)->(1111)->target State
第1步，农夫带羊到达对岸。
第2步，农夫只身到达对岸。
第3步，农夫带菜到达对岸。
第4步，农夫带羊到达对岸。
第5步，农夫带狼到达对岸。
第6步，农夫只身到达对岸。
第7步，农夫带羊到达对岸。
结束！
\end{verbatim}
\end{exampleframe}
    
\subsection*{时间空间复杂度}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|r|r|} \hline
        Method & Time & Space \\\hline
        \textbf{FarmerCrossingGraph} & $O(E^2)$ & $O(E^2)$ \\
        \textbf{findSolution} & $O(E)$ & $O(V)$ \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\textbf{时间复杂度分析：}

广度优先搜索的时间复杂度主要取决于状态的数量和图的边的数量。时间复杂度可以认为是$O(E)$，其中$E$是边的数量。

\textbf{空间复杂度分析：}

1. 需要一个大小为16的数组 \texttt{Visited} 来标记状态是否被访问过，因此空间复杂度为$O(V)$。

2. 需要一个队列来存储每一层的状态，最坏情况下可能存储全部状态，因此空间复杂度为$O(V)$。

3. 额外使用了一个大小为16的数组 \texttt{pred} 来存储前驱状态，所以空间复杂度也是$O(V)$。

综合起来，总的空间复杂度为$O(V)$。

\subsection*{优化分析}
\paragraph*{深度优先}
在这个问题规模下，简单的广度优先搜索已经足够。
由于时间有限，未能完成深度优先的算法，同广度优先方法一样，深度可以求出另外一种路径。

\newpage
\section*{lab7. 二叉树}
\subsection*{题目}
\begin{abstract}
    %Abstract goes here...
    \textbf{1.问题描述}
    
    分别采用二叉链表和顺序表作存储结构，实现对二叉排序树与平衡二叉树的操作。

    \textbf{2.基本要求}

    (1)用\textbf{二叉链表}作存储结构实现二叉排序树。

        1.以回车符为输入结束标志，输入数列L，生成一棵二叉排序树T；

        2.对二叉排序树T作中序遍历，输出结果；

        3.计算二叉排序树T查找成功的平均查找长度，输出结果；

        4.输入元素x，查找二叉排序树T，若存在含x的结点，则删除该结点，并作中序遍历(执行操作2)；
        否则，输出信息“无x”；

    (2)用\textbf{顺序表(一维数组)}作存储结构----静态链表

        1.以回车符为输入结束标志，输入数列L，生成一棵二叉排序树T；

        2.对二叉排序树T作中序遍历，输出结果；

        3.计算二叉排序树T查找成功的平均查找长度，输出结果；

        4.输入元素x，查找二叉排序树T，若存在含x的结点，则删除该结点，并作中序遍历(执行操作2)；
        否则，输出信息“无x”；

    (3)用二叉链表作存储结构实平衡的二叉排序树。

        1.用数列L，生成平衡的二叉排序树BT：当插入新元素之后，发现当前的二叉排序树BT不是平衡的二叉排序树，
        则立即将它转换成新的平衡的二叉排序树BT；

        2.计算平衡的二叉排序树BT的平均查找长度，输出结果。

\end{abstract}


\subsection*{算法思想}

\paragraph*{Binary Search Tree}
基于二叉排序树（Binary Search Tree，BST）的映射实现（BSTMap）。

\textbf{大致算法：}

1. \textbf{生成二叉排序树（put）：} 通过递归向下搜索的方式找到合适的位置，插入新节点，保持二叉排序树的性质.

2. \textbf{删除节点（remove）：} 根据二叉排序树的性质，分情况删除节点：若无子节点，直接删除；若有一个子节点，将子节点移上来替代原节点；若有两个子节点，找到右子树中最小的节点替代.

3. \textbf{中序遍历输出（inOrderTraversal）：} 通过递归实现中序遍历，即左子树 - 根节点 - 右子树的顺序输出.

4. \textbf{计算查找成功的平均查找长度（averageSearchLength）：} 通过递归计算树中各节点的深度，然后计算平均深度.



\subsection*{输入输出数据集}

\paragraph*{Binary Search Tree}
\textbf{IO样例}
\begin{exampleframe}
\textbf{Input\&Output}
\begin{verbatim}
    Enter a sequence of integers (end with Enter):
    5
    2
    7
    1
    3
    6
    8
    
    In-order traversal of the binary search tree:
    key = 1
    key = 2
    key = 3
    key = 5
    key = 6
    key = 7
    key = 8
    Binary Tree representation:
    
                    8
                /
            7
                \
                    6
        /
    5
        \
                    3
                /
            2
                \
                    1
    
    Average search length: 1.4285714285714286
    Enter the element to be deleted:
    2
    Node with key 2 removed.
    In-order traversal after deletion:
    key = 1
    key = 3
    key = 5
    key = 6
    key = 7
    key = 8
    Binary Tree representation:
    
                    8
                /
            7
                \
                    6
        /
    5
        \
            3
                \
                    1
    
\end{verbatim}
\end{exampleframe}


\subsection*{时间空间复杂度}
\paragraph*{Binary Search Tree}
\textbf{时间复杂度：}
- 插入、查找、删除节点的平均时间复杂度为$O(\log n)$，其中$n$是二叉排序树的节点数.
- 中序遍历的时间复杂度为$O(n)$，其中$n$是二叉排序树的节点数.

\textbf{空间复杂度：}
- 每个节点占用常数空间，空间复杂度为$O(n)$，其中$n$是二叉排序树的节点数.


\subsection*{优化分析}

\newpage
\section*{lab11. 哈夫曼编码}
\subsection*{题目}
\begin{abstract}
    %Abstract goes here...
    \textbf{1、问题描述：}

    利用哈夫曼编码进行信息通信可以大大提高信道利用率，缩短信息传输时间，降低传输成本。
    但是，要求在发送端通过一个编码系统对传输数据预先编码（压缩）；在接收端将传来的数据进行译码（解压缩复原）。
    试为这样的通信站编写一个哈夫曼编译码系统---哈夫曼压缩/解压缩算法。

    \textbf{2、基本要求：}

    1）通信内容可以是任意的多媒体文件；

    2）自己设定字符大小，统计该文件中不同字符的种类（字符集、个数）、出现频率（在该文件中）；

    3）构建相应的哈夫曼树，并给出个字符的哈夫曼编码；
    
    4）对源文件进行哈夫曼压缩编码形成新的压缩后文件（包括哈夫曼树）；

    5）编写解压缩文件对压缩后文件进行解码还原成源文件。

    \textbf{3、实现提示：}

    不同源文件形成的压缩文件中应该包含相应的哈夫曼树结构，以便解压缩系统直接译码还原之。
    参考哈夫曼树一节内容，但要求编写的软件能完整的对任意文件完成压缩/解压缩。  

\end{abstract}

\begin{qparts}
    \item 题目分析


    
\end{qparts}



\subsection*{算法思想}

\begin{Solutions}
\begin{enumerate} % for numbers
\item 1
ArrayDeque.java
\begin{lstlisting}

\end{lstlisting}

\item 2

\begin{lstlisting}

\end{lstlisting}


\end{enumerate}
\end{Solutions}



\subsection*{输入输出数据集}

\subsection*{时间空间复杂度}

\subsection*{优化分析}

\newpage
\section*{lab13. 迷宫}
\subsection*{题目}
\begin{abstract}
    %Abstract goes here...
    \textbf{1、问题描述：}

        迷宫实验是取自心理学的一个古典实验。
        在该实验中，把一只老鼠从一个无顶大盒子的门放入，在盒中设置了许多墙，对行进方向形成了多处阻挡。
        盒子仅有一个出口，在出口处放置一块奶酪，吸引老鼠在迷宫中寻找道路以到达出口。
        对同一只老鼠重复进行上述实验，一直到老鼠从入口到出口，而不走错一步。
        老鼠经多次试验终于得到它学习走迷宫的路线。

    \textbf{2、设计功能要求：}

        迷宫由m行n列的二维数组设置，0表示无障碍，1表示有障碍。
        设入口为（1，1），出口为（m，n），每次只能从一个无障碍单元移到周围四个方向上任一无障碍单元。
        编程实现对任意设定的迷宫，求出一条从入口到出口的通路，或得出没有通路的结论。 

        算法输入：代表迷宫入口的坐标

        算法输出：穿过迷宫的结果。 

        算法要点：创建迷宫，试探法查找路。


\end{abstract}



\subsection*{算法思想}

\begin{Solutions}
\begin{enumerate} % for numbers
\item 1
ArrayDeque.java
\begin{lstlisting}

\end{lstlisting}

\item 2

\begin{lstlisting}

\end{lstlisting}


\end{enumerate}
\end{Solutions}



\subsection*{输入输出数据集}

\subsection*{时间空间复杂度}

\subsection*{优化分析}

\iffalse
\fi


\end{document}
